---
author: Meyroneinc-Condy
title: T3.7 - Les Graphes
---

!!! question "Fiche Révision : Ce qu’il faut savoir"  
    **Généralités : **  
    - un graphe est un “objet” mathématique très utilisé en informatique.  
    - un graphe possède des sommets et des arêtes : un graphe G est un couple G = (V,E) avec V un ensemble de sommets et E un ensemble d'arêtes  
    - les graphes sont utilisés par exemple pour modéliser les réseaux sociaux ou encore les cartes routières (il existe beaucoup d’autres exemples)  
    - on trouve 2 types de graphes : les graphes non orientés et les graphes orientés (voir cours). Dans le cas des graphes orientés on parlera d’arcs à la place d’arêtes  
    - on trouve des graphes dits pondérés : à chaque arête (ou arc) on associe une valeur (voir le cours pour un exemple)  
    - définitions :  
        - Une chaîne est une suite d'arêtes consécutives dans un graphe, un peu comme si on se promenait sur le graphe. On la désigne par les lettres des sommets qu'elle comporte.  
        - Un cycle est une chaîne qui commence et se termine au même sommet.

    **Implémentations des graphes :**  
    - Il existe deux méthodes permettant d'implémenter un graphe : les matrices d'adjacences et les listes d'adjacences (voir le cours)  
    - le choix se fait en fonction de la densité du graphe, c'est-à-dire du rapport entre le nombre d'arêtes et le nombre de sommets. Pour un graphe dense on utilisera plutôt une matrice  d'adjacence.  
    - certains algorithmes travaillent plutôt avec les listes d'adjacences alors que d'autres travaillent plutôt avec les matrices d'adjacences. Le choix doit donc aussi dépendre des algorithmes utilisés (nous aurons très prochainement l'occasion d'étudier plusieurs de ces algorithmes).

    - connaître l’algorithme qui permet de parcourir un graphe en largeur d'abord (voir cours)  
    - connaître l’algorithme qui permet de parcourir un graphe en profondeur d'abord (voir cours)  
    - connaître l’algorithme qui permet de détecter les cycles dans un graphe (voir cours)  
    - connaître l’algorithme qui permet de chercher une chaine dans un graphe (voir cours)  


!!! question "Ce qu’il faut savoir faire"
    - vous devez être capable de déterminer la matrice d’adjacence d’un graphe à partir d’un schéma (et vice versa)  
    - vous devez être capable de déterminer la liste d’adjacence d’un graphe à partir d’un schéma (et vice versa)
    - Vous devez être capable d'implémenter tous ces algorithmes en Python



# Cours & Exercices : Graphes 

??? note "Graphes : Cours et Exercices"
    <div class="centre">
    <iframe 
    src="../../a_telecharger/Graphes_cours.pdf"
    width="1000" height="1000" 
    frameborder="0" 
    allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture" allowfullscreen>
    </iframe>
    </div>

??? note "Graphes :Diaporama Cours"
    <div class="centre">
    <iframe 
    src="../../a_telecharger/slides-graphes.pdf"
    width="1000" height="1000" 
    frameborder="0" 
    allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture" allowfullscreen>
    </iframe>
    </div>



??? note "Graphes Parcours : Diaporama "
    <div class="centre">
    <iframe 
    src="../../a_telecharger/slides-graphes.pdf"
    width="1000" height="1000" 
    frameborder="0" 
    allow="autoplay; fullscreen; picture-in-picture" allowfullscreen>
    </iframe>
    </div>